\chapimage{img/ramos_JM/ramos_JM}
\chapter{Domingo de Ramos na Paixão do Senhor}


\instritem{Neste dia, a Igreja recorda a entrada de Cristo, o Senhor, em Jerusalém, para consumar o seu mistério pascal. Por isso em todas as Missas se comemora esta entrada do Senhor na cidade santa: ou com a procissão, ou com a entrada solene antes da Missa principal, ou com a entrada simples antes das outras Missas. A entrada solene (mas sem procissão) pode repetir-se antes de outras Missas que se celebram com grande assistência de fiéis.}


\section[Comemoração da entrada em Jerusalém]{Comemoração da entrada do Senhor em Jerusalém}

\hourheading{Primeira forma: Procissão}


\instritem{À hora marcada, reúnem-se todos numa igreja secundária ou noutro lugar apropriado fora da igreja para a qual se dirige a procissão. Os fiéis levam ramos na mão.}

\instritem{O sacerdote e o diácono, revestidos de paramentos vermelhos próprios da Missa, dirigem-se para o lugar onde o povo está reunido. O sacerdote, em vez da casula, pode levar o pluvial, que deporá terminada a procissão.}

\instritem{Entretanto, canta-se a antífona seguinte ou outro cântico apropriado.}


\instruct{Antífona Mt 21, 9}
\blackinstruct{Hossana ao Filho de David.\\Bendito o que vem em nome do Senhor, o Rei de Israel.\\Hossana nas alturas.}
\clearpage


\instritem{\label{inst:5}O sacerdote, ao chegar, saúda o povo na forma habitual. Depois exorta os fiéis a participarem activa e conscientemente na celebração deste dia, dizendo estas palavras ou outras semelhantes:}



Irmãos caríssimos:\\
Desde o princípio da Quaresma vimos a preparar-nos com obras de penitência e de caridade. Hoje estamos aqui reunidos para darmos início, em união com toda a Igreja, à celebração do mistério pascal do Senhor, isto é, da Sua paixão e ressurreição. Foi para realizar este mistério da Sua morte e ressurreição que Jesus Cristo entrou na Sua cidade de Jerusalém. Por isso, recordando com fé e devoção esta entrada triunfal na cidade santa, acompanharemos o Senhor, de modo que, participando agora na Sua cruz, mereçamos um dia ter parte na Sua ressurreição.\\



\instritem{\label{inst:6}Seguidamente, o sacerdote, de mãos juntas, diz uma das seguintes orações:}


Oremos.\\
Deus eterno e omnipotente,\\
santificai com a vossa \cross bênção estes ramos,\\
para que, acompanhando a Cristo nosso Rei\\
nesta celebração festiva,\\
mereçamos entrar com Ele na Jerusalém celeste.\\
Ele que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
{\small\response{Amen.}}\\

\instruct{Ou}

Oremos.\\
Aumentai, Senhor, a fé dos que esperam em Vós\\
e ouvi com bondade as nossas humildes súplicas,\\
para que, aclamando com estes ramos a Cristo vitorioso,\\
permaneçamos unidos a Ele\\
e dêmos fruto abundante de boas obras.\\
Ele que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
{\small\response{Amen.}}\\

\instruct{Terminada a oração, asperge os ramos com água benta, sem dizer nada.}
\clearpage


\instritem{\label{inst:7}A seguir, faz-se a proclamação do Evangelho da entrada do Senhor, segundo o texto evangélico correspondente a cada um dos ciclos. Esta proclamação é feita do modo habitual pelo diácono, ou, na falta dele, pelo sacerdote.}


%EVANGELHO ANO A - PROCISSAO DE BENCAO DOS RAMOS
{\color{liturgicred}\textbf{Ano A} \hfill {\small (Mt 21, 1-11)}}
~\\

{
\tab \cross Evangelho de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo São Mateus\\


\tab Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, junto ao Monte das Oliveiras, Jesus enviou dois discípulos, di\-zendo-lhes: «Ide à povoação que está em frente e encontrareis uma jumenta presa e, com ela, um jumentinho. Soltai-os e trazei-mos. E se alguém vos disser alguma coisa, respondei que o Senhor precisa deles, mas não tardará em devolvê-los».

\tab Isto sucedeu para se cumprir o que o Profeta tinha anunciado: «Dizei à filha de Sião: “Eis o teu Rei, que vem ao teu encontro, humildemente montado num jumentinho, filho de uma jumenta”».

\tab Os discípulos partiram e fizeram como Jesus lhes ordenara: trouxeram a jumenta e o jumentinho, puseram sobre eles as suas capas e Jesus sentou-Se em cima. Uma grande multidão estendia as capas no caminho; enquanto outros cortavam ramos de árvores e espalhavam-nos pelo caminho. Toda esta multidão, tanto os que iam à frente de Jesus como os que vinham atrás, diziam em altos brados: «Hossana ao Filho de David! Bendito O que vem em nome do Senhor! Hossana nas alturas!».

\tab Quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade ficou alvoroçada. «Quem é Ele?» – perguntavam. E da multidão respondiam: «Este é Jesus, o profeta de Nazaré da Galileia».\\


Palavra da salvação.}
\clearpage





%EVANGELHO ANO B - PROCISSAO DE BENCAO DOS RAMOS
{\color{liturgicred}\textbf{Ano B} \hfill {\small (Mc 11, 1-10)}}
~\\

{
\tab\cross Evangelho de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo São Marcos\\

\tab Quando se aproximaram de Jerusalém, nas cercanias de Betfagé e de Betânia, perto do Monte das Oliveiras, Jesus enviou dois dos seus discípulos, di\-zen\-do-lhes: «Ide à povoação aí em frente e encontrareis logo à entrada um jumentinho preso que ninguém montou ainda. Soltai-o e trazei-o. Se alguém perguntar porque o fazeis, respondei: “O Senhor precisa dele, mas não tardará em mandá-lo novamente para aqui”».

\tab Eles partiram e encontraram um jumentinho preso, na rua, junto a uma porta, e soltaram-no. Alguns dos que estavam ali perguntaram-lhes: «Porque estais a soltar o jumentinho?» Responderam como Jesus tinha dito, e eles deixaram que o levassem.

\tab Os discípulos trouxeram o jumentinho a Jesus e puseram as capas em cima; e Jesus sentou-Se sobre ele. Então muitos estenderam as suas capas pelo caminho; outros puseram ramos que tinham cortado no campo. E, tanto os que seguiam à frente como os que vinham atrás exclamavam: «Hossana! Bendito O reino que vem, o reino do nosso pai David! Hossana nas alturas!».\\

Palavra da salvação.\\

\vspace{2em}

\instruct{Ou\hfill {\small (Jo 12, 12-16)}}


\tab \cross Evangelho de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo São João\\


\tab A grande multidão que tinha vindo à festa da Páscoa, ao ouvir dizer que Jesus ia chegar a Jerusalém, tomou ramos de oliveira e saiu ao seu encontro, clamando: «Hossana! Bendito O que vem em nome do Senhor, o Rei de Israel!»

\tab Jesus encontrou um jumentinho e montou em cima dele, conforme está escrito: «Não temas, filha de Sião. Aí vem o teu Rei, sentado sobre o filho de uma jumenta».

\tab Os discípulos não o compreenderam a princípio; mas quando Jesus foi glorificado, lem\-bra\-ram-se de que estava escrito acerca d’Ele o que tinham feito.\\

Palavra da salvação.}
\clearpage





%EVANGELHO ANO C - PROCISSAO DE BENCAO DOS RAMOS
{\color{liturgicred}\textbf{Ano C} \hfill {\small (Lc 19, 28-40)}}
~\\

{
\tab\cross Evangelho de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo São Lucas\\

\tab Jesus caminhava à frente dos seus discípulos, subindo para Jerusalém. Quando Se aproximou de Betfagé e Betânia, perto do monte chamado «das Oliveiras», enviou dois discípulos, dizendo: «Ide à povoação aí em frente e, ao entrardes nela, encontrareis um jumentinho preso que ninguém montou ainda. Soltai-o e trazei-o. Se alguém perguntar porque o soltais, respondereis: “O Senhor precisa dele”».

\tab Os enviados partiram e acharam tudo como Jesus lhes tinha dito. Quando estavam a soltar o jumentinho, disseram-lhes os donos: «Porque soltais o jumentinho?» Eles responderam: «O Senhor precisa dele».

\tab Trouxeram-no então a Jesus e, estendendo as suas capas sobre o jumentinho, fizeram com que Jesus montasse sobre ele.

\tab Enquanto Jesus avançava, o povo estendia as suas capas no caminho. E quando Ele se aproximava da descida do Monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou a louvar alegremente a Deus, em alta voz, por todos os milagres que tinham visto. E diziam: «Bendito o que vem como rei, em nome do Senhor! Paz no céu e glória nas alturas!»

\tab Alguns fariseus, do meio da multidão disseram a Jesus: «Mestre, repreende os teus discípulos». Mas Jesus respondeu: «Eu vos digo: se eles se calarem, gritarão as pedras».\\

Palavra da salvação.}\\





%INICIO DA PROCISSAO DOS RAMOS

\instritem{Depois do Evangelho, conforme as circunstâncias, pode fazer-se uma breve homilia. A anunciar o começo da procissão, o sacerdote ou outro ministro idóneo pode fazer uma admonição, dizendo estas palavras ou outras semelhantes:}


Imitemos, irmãos caríssimos, a multidão que aclamava Jesus na cidade santa de Je\-ru\-sa\-lém, e caminhemos em paz.\\


\instritem{Inicia-se a procissão em direcção à igreja onde é celebrada a Missa.	
		À frente vai o turiferário com o turíbulo aceso (se se usa incenso);
		depois, no meio de dois ministros com velas acesas, o cruciferário com a cruz ornamentada; segue-se o sacerdote com os outros ministros; finalmente, os fiéis com os ramos na mão.\\			
		\tab Durante a procissão, os cantores e o povo cantam os seguintes cânticos ou outros apropriados.}

\clearpage

\instruct{Antífona 1}
\blackinstruct{As crianças de Jerusalém foram ao encontro do Senhor\\com ramos de oliveira, clamando com alegria:\\Hossana nas alturas.}
\instruct{Esta antífona pode repetir-se entre os versículos ou estrofes do salmo 23.}


\psalmheading{Salmo 23}

\blackinstruct{
Do Senhor é a terra e o que nela existe, *\\
	\tab	o mundo e quantos nele habitam.\\
Ele a fundou sobre os mares *\\
	\tab	e a consolidou sobre as águas.\\~\\
Quem poderá subir à montanha do Senhor? *\\
	\tab	Quem habitará no seu santuário?\\
O que tem as mãos inocentes e o coração puro, *\\
	\tab	o que não invocou o seu nome em vão nem jurou falso.\\~\\
Este será abençoado pelo Senhor *\\
	\tab	e recompensado por Deus, seu Salvador.\\
Esta é a geração dos que O procuram, *\\
	\tab	que procuram a face do Deus de Jacob.\\~\\
Levantai, ó portas, os vossos umbrais, *\\
	\tab	alteai-vos, pórticos antigos, †\\
	\tab	e entrará o Rei da glória.\\
Quem é esse Rei da glória? *\\
	\tab	O Senhor forte e poderoso, †\\
	\tab	o Senhor poderoso nas batalhas.\\~\\
Levantai, ó portas, os vossos umbrais, *\\
	\tab	alteai-vos, pórticos antigos, †\\
	\tab	e entrará o Rei da glória.\\
Quem é esse Rei da glória? *\\
	\tab	O Senhor dos Exércitos, †\\
	\tab	é Ele o Rei da glória.
}


\clearpage


\instruct{Antífona 2}
\blackinstruct{As crianças de Jerusalém estendiam os seus mantos no caminho,\\
	Clamando com alegria:\\
	Hossana ao Filho de David.\\
	Bendito o que vem em nome do Senhor.
	}
\instruct{Esta antífona pode repetir-se entre os versículos ou estrofes do salmo 46.}


\psalmheading{Salmo 46}

\blackinstruct{
Povos todos, batei palmas, *\\
	\tab	aclamai a Deus com brados de alegria,\\
porque o Senhor, o Altíssimo, é terrível, *\\
	\tab	o Rei soberano de toda a terra.\\~\\
Submeteu os povos à nossa obediência *\\
	\tab	e pôs as nações a nossos pés.\\
Para nós escolheu a nossa herança, *\\
	\tab	glória de Jacob, por Ele amado.\\~\\
Deus subiu entre aclamações, *\\
	\tab	o Senhor subiu ao som da trombeta.\\
Cantai hinos a Deus, cantai, *\\
	\tab	cantai hinos ao nosso Rei, cantai.\\~\\
Deus é Rei do universo: *\\
	\tab	cantai os hinos mais belos.\\
Deus reina sobre os povos, *\\
	\tab	Deus está sentado no trono sagrado.\\~\\
Reuniram-se os príncipes dos povos *\\
	\tab	ao povo do Deus de Abraão.\\
Porque a Deus pertencem os poderes da terra, *\\
	\tab	Ele está acima de todas as coisas.
}
\clearpage



%HINO A CRISTO REI - PROCISSAO

\begin{multicols}{2}[]
\psalmheading{Hino a Cristo Rei}

\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Glória, honra e louvor a Jesus Cristo,\\
Que é nosso Rei e Redentor.\\
Como as crianças em Jerusalém,\\
Cantemos ao que vem\\
Em nome do Senhor.}

\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Louvam os anjos no alto dos Céus,\\
Os homens cantam com ramos e palmas:\\
Bendito seja o Filho de David,\\
Senhor do mundo e Rei das nossas almas.}


\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Glória, honra e louvor…}


\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Exulta o universo de alegria,\\
Aclamando a vitória do Deus forte:\\
O Cordeiro votado ao sacrifício\\
É o Senhor que vai vencer a morte.}

\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Glória, honra e louvor…}

\instruct{Coro:}
\blackinstruct{A alegria do povo resgatado,\\
Que celebra o triunfo de Jesus,\\
seja um dia perfeita e gloriosa\\
Na claridade da eterna luz.}

\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Glória, honra e louvor…}
\vfill\null

\columnbreak

\begin{center}
	{\MinisterFont\textcolor{liturgicred}{Hymnus ad Christum Regem}}
\end{center}



\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit,\\
	Rex Criste Redémptor,\\
	Cui pueríle decus prompsit Hosánna pium.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}

\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Israel es tu, Rex, Dávidis et ínclita proles,\\
	Nomine qui in Dómini, Rex benedícte, venis.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}

\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Coetus in excélsis te laudat caelicus omnis,\\
	Et mortalis homo, et cuncta créata simul.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}

\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Plebs Hebraéa tibi cum palmis óbvia venit;\\
	Cum prece, voto, hymnis, ádsumus ecce tibi.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}


\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Hi tibi passúro solvébant múnia laudis;\\
	Nos tibi regnáti pángimus ecce melos.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}


\instruct{Coro:}
\blackinstruct{Hi placuére tibi, pláceat devótio nostra:\\
	Rex bone, Rex clemens, cui bona cuncta placent.}
\instruct{Todos:}
\blackinstruct{Gloria, laus et honor tibi sit\ldots}
\end{multicols}

\clearpage

% ENTRADA NA IGREJA
\portuguesepart


\instritem{\label{inst:10}À entrada da procissão na igreja, canta-se o responsório seguinte ou outro cântico alusivo à entrada do Senhor.}



\versic{\small Ao entrar o Senhor na cidade santa,\\
	as crianças de Jerusalém, com ramos de palmeira,\\
	anunciaram a ressurreição da vida,\\
	cantando alegremente:
	}
	
\response{\small Hossana nas alturas.}
~\\

\versic{\small Quando o povo ouviu dizer\\
	que Jesus vinha para Jerusalém,\\
	saiu ao seu encontro com ramos de palmeira,\\
	cantando alegremente:
	
}

\response{{\small Hossana nas alturas.}}


~\\

	\instritem{Ao chegar ao altar, o sacerdote faz-lhe a devida reverência e, conforme as circunstâncias, incensa-o. Seguidamente, dirige-se para a sua cadeira (depõe o pluvial e veste a casula) e, omitindo tudo o mais, diz, como conclusão da procissão, a oração colecta da Missa. Terminada esta oração, a Missa continua na forma habitual.}



% SEGUNDA FORMA Entrada solene
\hourheading{Segunda forma: Entrada solene}


\instritem{Quando não é possível fazer a procissão fora da igreja, a entrada do Senhor celebra-se dentro da igreja, com a entrada solene antes da Missa principal.}
	
\instritem{Os fiéis, com ramos na mão, reúnem-se ou diante da porta da igreja ou dentro dela. O sacerdote, os ministros e uma representação dos fiéis dirigem-se para um lugar apropriado da igreja, fora do presbitério, onde pelo menos a maior parte dos fiéis possa ver a acção ritual.}
	
\instritem{Enquanto o sacerdote se encaminha para o lugar indicado, canta-se a antífona Hossana ou outro cântico apropriado. Em seguida faz-se a bênção dos ramos e a proclamação do Evangelho da entrada do Senhor em Jerusalém, como ficou indicado acima (nn. {\color{black}\ref{inst:5}-\ref{inst:7}}). Depois do Evangelho, o sacerdote, com os ministros e a representação dos fiéis, avança solenemente em direcção ao presbitério. Entretanto canta-se o responsório Ao entrar o Senhor ({\color{black}Ingrediente Domino}) (n. {\color{black}\ref{inst:10}}) ou outro cântico apropriado.}
	
\instritem{Tendo chegado ao altar, o sacerdote faz a devida reverência. Depois dirige-se para a sua cadeira e, omitindo tudo o mais, diz a oração colecta da Missa, que prossegue da forma habitual.}
\clearpage

% TERCEIRA FORMA Entrada simples
\hourheading{Terceira forma: Entrada simples}


\instritem{Em todas as outras Missas em que não se faz a entrada solene, recorda-se a entrada do Senhor em Jerusalém de uma forma simples.}
	
\instritem{Enquanto o sacerdote se encaminha para o altar, canta-se a antífona de entrada com o respectivo salmo (n. {\color{black}\ref{inst:18}}) ou outro cântico alusivo à entrada do Senhor. Tendo chegado ao altar, o sacerdote faz a devida reverência e dirige-se para a sua cadeira, de onde saúda o povo. Depois continua a Missa de forma habitual.\\
	\tab Nas Missas em que não é possível cantar a antífona ou cântico de entrada, o sacerdote, imediatamente depois de chegar ao altar e de lhe ter feito a devida reverência, saúda o povo e lê a antífona de entrada. Depois continua a Missa de forma habitual.
}



\instritem{\label{inst:18}ANTÍFONA DE ENTRADA \hfill (Salmo 23, 9-10)}
\blackinstruct{Seis dias antes da Páscoa,\\	
	o Senhor entrou em Jerusalém\\
	e as crianças vieram ao seu encontro,\\
	com ramos de palmeira, cantando com alegria:\\
	\tab		Hossana nas alturas.\\
	\tab		Bendito sejais, Senhor,\\
	\tab		que vindes trazer ao mundo a misericórdia de Deus.\\~\\	
	Levantai, ó portas, os vossos umbrais,\\
	alteai-vos, pórticos antigos,\\
	e entrará o Rei da glória.\\
	Quem é esse Rei da glória?\\
	O Senhor dos Exércitos,\\
	é Ele o Rei da glória.\\
	\tab		Hossana nas alturas.\\
	\tab		Bendito sejais, Senhor,\\
	\tab		que vindes trazer ao mundo a misericórdia de Deus.}

\instritem{Onde não é possível fazer a procissão nem a entrada solene, convém que, no sábado à tarde ou no domingo, à hora mais oportuna, se faça uma celebração da palavra de Deus, que tenha por tema a entrada messiânica e a Paixão do Senhor.}
\clearpage

\section{Missa}


\instritem{Depois da procissão ou da entrada solene, o sacerdote começa a Missa com a oração colecta.}

\instritem{ORAÇÃO COLECTA}
Deus eterno e omnipotente,\\
que, para dar aos homens um exemplo de humildade,\\
quisestes que o nosso Salvador se fizesse homem\\
e padecesse o suplício da cruz,\\
fazei que sigamos os ensinamentos da sua paixão,\\
para merecermos tomar parte na glória da sua ressurreição.\\
Ele que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\


\instritem{A leitura da Paixão do Senhor faz-se sem círios nem incenso, sem saudação nem signação do livro. É lida pelo diácono ou, na falta dele, pelo próprio sacerdote. Também pode ser lida por leitores, reservando, quanto possível, a parte de Cristo ao sacerdote. Só os diáconos (e não os outros), antes da leitura da Paixão, pedem a bênção ao sacerdote, como de costume antes do Evangelho.}

\instritem{Depois da leitura da Paixão do Senhor, faz-se, conforme as circunstâncias, uma breve homilia.}

\instritem{Diz-se o \textcolor{black}{Credo}.}

\instritem{ORAÇÃO SOBRE AS OBLATAS}
Pela paixão do vosso Filho Unigénito,\\
apressai, Senhor, a hora da nossa reconciliação:\\
concedei-nos, por este único e admirável sacrifício,\\
a misericórdia que nossos pecados não merecem.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage


\instritem{\label{pref:ramos}PREFÁCIO \hfill A Paixão Redentora de Cristo}
\versic O Senhor esteja convosco.\\
\blackinstruct{\response Ele está no meio de nós.}
\versic Corações ao alto.\\
\blackinstruct{\response O nosso coração está em Deus.}
\versic Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\blackinstruct{\response É nosso dever, é nossa salvação.}


\leslettrine{S}enhor, Pai santo, Deus eterno e omnipotente,\\
é verdadeiramente nosso dever, é nossa salvação\\
dar-Vos graças, sempre e em toda a parte,\\
por Cristo nosso Senhor.
\vspace{0.5em}

Sendo inocente, entregou-Se à morte pelos pecadores;\\
não tendo culpas, deixou-Se condenar pelos culpados.\\
A sua morte redimiu os nossos pecados\\
e a sua ressurreição abriu-nos as portas da salvação.
\vspace{0.5em}

Por isso, com os Anjos e os Santos,\\
proclamamos com alegria a vossa glória,\\
cantando numa só voz:\\

\leslettrinesingle{S}anto, Santo, Santo.\\
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{small}
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/dialogo_inicial_prefacios_tom_I}
	\gresetinitiallines{1}
\end{small}

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/prefacio_domingo_ramos_sem_notas_brancas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

\instritem{ORAÇÃO DEPOIS DA COMUNHÃO}
	Saciados com estes dons sagrados,\\
	nós Vos pedimos, Senhor:\\
	assim como, pela morte do vosso Filho,\\
	nos fizestes esperar o que a nossa fé nos promete,\\
	fazei-nos também chegar, pela sua ressurreição,\\
	às alegrias do reino que esperamos.\\
	Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
	que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
	
\instritem{Seguem-se os avisos ao povo, se os houver. Os ritos de conclusão fazem-se como de costume.}

